\chapter{Conceitos Preliminares}\label{cap1}

Lógica é um \emph{sistema formal\/} para descrever e raciocinar sobre o mundo. Para isso, precisamos de uma \emph{linguagem formal\/} e de um conjunto de \emph{regras de inferência\/} ou regras de dedução, que possibilitem inferir {\emph conclusões\/}, a partir de um dado conjunto de \emph{hipóteses\/}, ou premissas. O objetivo deste primeiro capítulo é esclarecer o significado desses conceitos, que serão fundamentais ao longo de todo o texto.

Para tornar mais interessante o nosso estudo de Lógica e colocar a teoria em um contexto mais prático, vamos utilizar, ao longo do curso, o assitente de provas \textbf{Coq}.  Uma breve introdução ao \textbf{Coq} é também apresentada neste capítulo.

\section{Linguagens Formais}

Uma \emph{linguagem formal\/} \'e um conjunto (possivelmente infinito) de sentenças, definidas sobre um dado \emph{alfabeto\/}, ou conjunto finito de símbolos. Cada palavra da linguagem é simplesmente uma sequência finita de símbolos do alfabeto. As sentenças de uma linguagem formal são também chamadas de \emph{termos\/}, ou \emph{fórmulas}, da linguagem.
  
A \emph{sintaxe\/} de uma linguagem formal é especificada por um conjunto finito de regras bem definidas, que determinam a estrutura de suas sentenças. Para compreender o significado dessas sentenças, é necessário definir também a \emph{semântica\/} da linguagem, que é usualmente especificada com base nas regras de definição da sintaxe da linguagem. 

Nas seções a seguir apresentamos alguns exemplos de definição da sintaxe e semântica de algumas linguagens simples, com o objetivo de esclarecer melhor esses conceitos. 

\subsection{Sintaxe}\label{cap1:syn}

Uma linguagem finita pode ser especificada simplesmente pela enumera\c{c}\~ao de todas as suas  sentenças. Entretanto, isso não é muito prático, se a linguagem tem um grande número de sentenças, e certamente não é possível, no caso de linguagens infinitas. A sintaxe de uma linguagem formal é, portanto, usualmente definida na forma de um conjunto finito de regras, que especificam como podem ser construídas as sentenças dessa linguagem.

%O estudo de linguagens formais possui uma extensiva literatura e \'e o objeto de estudo da disciplina %Fundamentos Te\'oricos da Computa\c{c}\~ao.
%Neste cap\'itulo, iremos apenas apresentar alguns exemplos que visam ilustrar como definir conjuntos %em termos de regras.

\begin{Definition}[\textbf{Valores Booleanos}]
  O conjunto de valores lógicos, ou conjunto Booleano, contém apenas dois elementos -- $\{T,F\}$ -- que representam, respectivamente, verdade e falsidade. O nome \emph{Booleano} é uma homenagem ao matemático e lógico inglês George Boole  (1815--1864), quem primeiro desenvolveu a Lógica Booleana, que constitui a base para os circuitos dos atuais computadores digitais. O conjunto $\Bool$, dos termos que denotam valores booleanos, pode ser definido pelas seguintes regras:
  \[
      \begin{array}{l}
        T \in\Bool\\
        F \in\Bool
      \end{array}
  \]
\end{Definition}

Como o conjunto dos valores Booleanos \'e finito, sua defini\c{c}\~ao por meio de regras \'e imediata: basta enumerar uma regra que especifique a pertinência de cada um dos seus elementos. 

\begin{Definition}[\textbf{N\'umeros Naturais}]
O conjunto $\Nat$, dos termos que representam n\'umeros naturais, pode ser definido pelas seguintes regras:
\[
   \begin{array}{l}
     \zero \in \Nat\\
     \text{se $n \in \Nat$ ent\~ao $\suc\, n\in\Nat$}
   \end{array}
\]
\end{Definition}
As regras acima constituem uma definição \emph{indutiva}, ou \emph{recursiva\/}, do conjunto $\Nat$, no sentido de que alguns elementos do conjunto $\Nat$ são definidos em termos de elementos do prórpio conjunto $\Nat$. A primeira regra especifica que o termo $\zero$ pertence ao conjunto $\Nat$. A segunda regra especifica como são construídos elementos de $\Nat$, a partir de elementos do próprio conjunto $\Nat$:  se $n$ \'e um termo pertencente ao conjunto $\Nat$, ent\~ao o termo $\suc\,n$ tamb\'em pertence a $N$. Desse modo, os termos do conjunto $\Nat$ são:
\[ \{\zero,\,\suc\,\zero,\,\suc\,(\suc\,\zero),\, \suc\,(\suc\,(\suc\,\zero)),\,...\} \] 

\begin{Definition}[\textbf{Listas}]
O conjunto $\TList\, \TType$, dos termos que representam listas de elementos de um dado conjunto $\TType$, pode ser definido, indutivamente, pelas seguintes regras:
  \[
  \begin{array}{l}
    [\,] \in \TList\,\TType \\
    \text{se $t \in \TType$ e $ts \in \TList\,\TType$ ent\~ao  $t :: ts \in \TList\,\TType$}
  \end{array}
  \]
\end{Definition}
A primeira regra especifica que o termo $[\,]$ pertence ao conjunto $\TList\,\TType$. O termo $[\,]$  denota a lista vazia, ou seja, que n\~ao possui nenhum elemento. A segunda regra especifica como formar termos que representam listas não vazias: dada uma lista $ts \in \TList\,\TType$ e um elemento $t \in\TType$, o termo $t :: ts$ representa a lista cujo primeiro elemento, ou \emph{cabeça} da lista, é $t$, e cujo restante, ou \emph{cauda} da lista, é a lista $ts$. 

Note que listas são definidas de maneira independente do conjunto dos termos que constituem seus elementos -- dizemos que a definição de listas \'e \emph{polim\'orfica\/} em rela\c{c}\~ao ao conjunto de seus elementos. De acordo com a definição acima, temos, por exemplo, que as seguintes listas pertencem ao conjunto $\TList\,\Bool$:
\begin{itemize}
  \item $[\,]$, que representa a lista vazia.
  \item $T :: [\,]$, que representa a lista contendo apenas o elemento $T$, isto é, a lista cuja cabe\c{c}a \'e $T$ e cuja cauda é a lista $[\,]$. Esta lista é também representada, abreviadamente, como $[T]$.
  \item $F :: T :: [\,]$, representada abreviadamente como $[F,T]$, é a lista cuja cabe\c{c}a \'e $F$ e cuja cauda é a lista $T :: [\,]$ (ou seja, $[T]$).
\end{itemize}
Como exemplo de elemento do conjunto $\TList\,\Nat$ temos, por exemplo, a lista $zero :: (suc\,\,zero) :: [\,]$.

\begin{Definition}[\textbf{Express\~oes Aritm\'eticas}]\label{def:arithexp}
 A linguagem $\TExp$ é um conjunto dos termos que representam expressões ariméticas sobre números naturais, envolvendo apenas os operadores de adição e multiplicação, representados, respectivamente, pelos termos $\tplus$ e $\ttimes$. A linguagem $\TExp$ pode ser definida, indutivamente, pelas seguintes regras:
  \[
  \begin{tabular}{l}
    se $n\in\Nat$, ent\~ao $\tconst\,n\in\TExp$ \\
    se $e_1 \in \TExp$  e  $e_2 \in \TExp$ ent\~ao $\tplus\,e_1\,e_2\in\TExp$\\
    se $e_1 \in \TExp$  e  $e_2 \in \TExp$ ent\~ao $\ttimes\,e_1\,e_2\in\TExp$
    \end{tabular}
  \]
Informalmente, as regras acima nos dizem que todo elemento de $\Nat$ constitui uma constante em $\TExp$, e que os operadores $\tplus$ e $\ttimes$ podem ser usados para construir termos que representam expressões aritméticas mais complexas, a partir de quaisquer dois termos $e_1,e_2\in\TExp$.
\end{Definition}

\begin{Example}
 Os exemplos a seguir ilustram termos da linguagem $\TExp$, mostrando a interpretação intuitiva de cada termo. Uma semântica para essa linguagem será definida formalmente na seção ~\ref{cap1:sem}. 
  \begin{itemize}
    \item $\tconst (\suc\, \zero)$ é um termo que representa n\'umero natural $1$.
    \item $\tplus\, (\tconst (\suc\, \zero))\, (\tconst (\suc \,\zero))$ é um termo que representa a express\~ao $1 + 1$.
  \end{itemize}
 \end{Example}

As defini\c{c}\~oes anteriores especificam formalmente a sintaxe de quatro linguagens: $\Bool$, $\Nat$, $\TList\,\TType$ e $\TExp$.  Entretanto, o significado dos termos dessas linguagens apenas foi apresentado de maneira informal.  Na se\c{c}\~ao a seguir, mostramos como atribuir significado aos termos de uma linguagem formalmente.

\subsection{Sem\^antica}\label{cap1:sem}
A sintaxe de uma linguagem apenas define o conjunto de termos da linguagem, especificando a  estrutura desses termos, mas não atribui a eles qualquer significado. Para isso, é preciso também 
definir a \emph{semântica} da linguagem.

A sem\^antica de uma linguagem $L$ pode ser definida na forma de uma função, cujo domínio é $L$ e cujo contra-domínio é alguma estrutura matemática $S$ apropriada.\footnote{Assumimos que o leitor tem familiaridade com os conceitos de dom\'inio e contra-dom\'inio de uma função, que serão, entretanto, revisados no cap\'itulo~\ref{}}.  Tal função é usualmente representada na forma $\llbracket\,\rrbracket\,:\,L \rightarrow S$. Essa maneira de definir semântica é ilustrada a seguir, por exemplos que provêm definições semânticas para as linguagens $\Bool$, $\Nat$, $\TExp$ e $\TList\,\TType$, cujas sintaxes foram definidas na se\c{c}\~ao~\ref{cap1:syn}.

\begin{Definition}[\textbf{Valores Booleanos}]
Uma poss\'ivel sem\^antica para termos do conjunto $\Bool$ \'e dada pela fun\c{c}\~ao $\llbracket\,\rrbracket : \Bool \rightarrow \{0,1\}$, definida como:
\[
\begin{array}{lcl}
\llbracket T \rrbracket & = & 1\\
\llbracket F \rrbracket & = & 0\\
\end{array}
\]
\end{Definition}
Essa não é a \'unica poss\'ivel maneira de interpretar os termos de $\Bool$. 
Outra poss\'ivel interpretação é dada pela função $\llbracket\,\rrbracket : \Bool \rightarrow \mathbb{Z}$, definida a seguir:
\[
\begin{array}{lcl}
\llbracket T \rrbracket & = & \{k\in\mathbb{Z}\,|\,k\neq 0\}\\
\llbracket F \rrbracket & = & \{0\}
\end{array}
\]
Essa interpretação associa, ao termo $T$, o conjunto de todos números inteiros diferentes de $0$; e associa o valor $0$ ao termo $F$. Essa interpretação é tal como usado nas linguagens de programa\c{c}\~ao C/C++.


\begin{Definition}[\textbf{N\'umeros Naturais}]\label{def:sem:Nat}
A linguagem $\Nat$ pode ser interpretada, de modo natural, sobre o conjunto dos números naturais $\mathbb{N}$: o número $0$ é associado ao termo $\zero$, e o número $k$ ao termo que contém $k$ ocorr\^encias da constante $\suc$. Essa semântica é especificada pela função $\llbracket\,\rrbracket : \Nat \rightarrow \mathbb{N}$, a seguir. Note que essa função é definida recursivamente, sobre a estrutura da sintaxe de $\Nat$. 
\[
\begin{array}{lcl}
\llbracket \zero \rrbracket & = & 0\\
\llbracket \suc\,\,n\rrbracket & = & \llbracket n \rrbracket + 1
\end{array}
\]
\end{Definition}
Para que uma definição recursiva determine uma função $f : D \rightarrow C$, essa definição deve satisfazer aos dois seguintes crit\'erios:
\begin{enumerate}

\item \emph{Totalidade\/}: Isso significa que a definição recursiva deve associar, a cada elemento do domínio $D$, algum elemento do contradomínio $C$.  Uma maneira de garantir totalidade de uma definição recursiva da semântica de uma linguagem $L$ é especificar uma equa\c{c}\~ao de definição para cada regra de construção de termos da sintaxe de $L$. 


\item \emph{Terminação\/}: Para garantir terminação, a definição recursiva deve incluir \emph{casos base\/}, ou seja, casos em que a definição é dada diretamente, e não em termos de si própria. Além disso, em todos os demais casos -- ditos \emph{recursivos\/}, ou \emph{indutivos\/} --  a definição é especificada em termos valores que se aproximam cada vez mais dos casos base. No caso da definição recursiva de uma semântica de uma linguagem $L$, a terminação pode ser garantida se a semântica de qualquer termo de $L$ é definida apenas em função da semântica de seus subtermos. 
\end{enumerate}

A definição \ref{def:sem:Nat} determina, de fato, a função semântica $\llbracket\,\rrbracket : \Nat \rightarrow \mathbb{N}$: 1) satisfaz ao critério de totalidade, uma vez que inclui uma equação de definição da semântica para regra da sintaxe de $\Nat$; 2) satisfaz o critétio de terminação, pois inclui um caso base, que corresponde à definição do significado do termo $\zero$, e, no outro caso, define o significado de um termo com $k$ ocorrências da constante $\suc$,  em termos do significado do subtermo com $(k-1)$ ocorrências de $\suc$, ou seja, uma ocorrência a menos de $\suc$ do que no termo original.

A linguagem $\TList\,\TType$ pode também ser interpretada sobre alguma estrutura matemática apropriada. Uma possível definição da  semântica de $\TList\,\TType$ será  apresentada mais adiante. Por enquanto, vamos tomar como base nossa interpretação informal dos termos dessa linguagem como listas, e vamos mostrar, por meio de alguns exemplos, como podemos definir funções, sobre listas representadas por esses termos. Tal como no caso da função semântica, a definição de cada uma dessas funções é também baseadaa na estrutura sintática dos termos da linguagem.

\begin{Definition}[\textbf{Comprimento de uma lista}]
A função $\length : \TList\,\TType \rightarrow \mathbb{N}$, recebe como argumento uma lista, representada como um termos de $\TList\,\TType$, e retorna o número de elementos, ou seja, o comprimento, da lista dada. Essa função pode ser definida recursivamente, sobre a estrutura sintática dos termos de $\TList\,\TType$, do seguinte modo:
\[
\begin{array}{lclr}
  \length\,\,[\,] & = & 0 & (1)\\
  \length\,\,(t :: ts) & = & 1 + \length\,\, ts & (2)
\end{array}
\]
Note que a definição acima determina a função $\length : \TList\,\TType \rightarrow \mathbb{N}$, pois: 1) a definição \'e total, já que existe uma equação para cada regra da definição da sintaxe de $\TList\,\TType$; e 3) termina sempre, pois inclui um caso base (a definição de $\length$ para a lista vazia) e, no caso recursivo, a definição para uma lista da forma $(t :: ts)$ é dada apenas em termos da sublista $ts$, que possui um elemento a menos do que a lista original $(t::ts)$.
\end{Definition}

\begin{Example}
A definição acima pode ser usada para calcular o n\'umero de elementos de uma lista, conforme mostra, passo a passo, o exemplo a seguir, que ilustra o cálculo de $\length\,\,(T :: (F :: (T :: [\,])))$:
\[
\begin{array}{llcl}
& \length\,\,(T :: (F :: (T :: [\,]))) &  & \\
= &1 + \length\,\,(F :: (T :: [\,]))  & & \{\text{pela equa\c{c}\~ao }(2)\}\\
= &1 + (1 + \length\,\,(T :: [\,]))  &  & \{\text{pela equa\c{c}\~ao }(2)\}\\
= &1 + (1 + (1 + \length\,\,[\,]))  &  & \{\text{pela equa\c{c}\~ao }(2)\}\\
= &1 + (1 + (1 + 0))  &  & \{\text{pela equa\c{c}\~ao }(1)\}\\
= &3                  &   & 
\end{array}
\]
\end{Example}
Cada passo do cálculo acima simplesmente reescreve a express\~ao, de acordo com as equa\c{c}\~oes de definição de $\length$. Por exemplo, a expressão $\length\,\,(T :: [\,])$  pode ser reescrita como $1 + \length\, [\,]$, de acordo com a equa\c{c}\~ao $(2)$.

\begin{Definition}[\textbf{Concatena\c{c}\~ao de listas}]\label{def:concat:lists}
A concatenação de duas listas $xs$ e $ys$, denotada como $xs\text{ ++ }ys$, resulta em uma nova lista, 
que consiste da segunda lista justaposta ao final da primeira. Por exemplo,  $(T :: F :: [\,])\,\text{++}\,(F :: F :: [\,])$ resulta na lista $(T :: F :: F :: F :: [\,])$. A operação de concatenação de listas pode ser definida, recursivamente, do seguinte modo:
 \[
  \begin{array}{lclr}
    [\,] \text { ++ } ys & = & ys & (1)\\
    (x :: xs) \text{ ++ }  ys & = & x :: (xs\text{ ++ } ys) & (2)
  \end{array}
  \]
Note que a recursão é definida sobre a estrutura sint\'atica da lista dada como primeiro par\^ametro. A equa\c{c}\~ao $(1)$ especifica que, se o primeiro parâmetro é a lista vazia, ent\~ao o resultado da concatena\c{c}\~ao \'e a segunda lista. A equa\c{c}\~ao $(2)$ apenas se aplica se o primeiro parâmetro é uma lista não vazia, isto é, da forma $(x :: xs)$. Neste caso, o resultado \'e obtido inserindo-se o primeiro elemento $x$, da lista $(x :: xs)$, no in\'icio da lista resultante de se concatenar a cauda $xs$, da primeira lista, com a segunda lista $ys$.
\end{Definition}

\begin{Example}
O cálculo do valor de $(T :: F :: [\,])\,\text{++}\,(F :: F :: [\,])$ é ilustrado, passo a passo, a seguir:
\[
\begin{array}{llcl}
& (T :: F :: [\,]) \text{ ++ } (F :: F ::[\,])       & & \\
= & T :: ((F :: [\,]) \text{ ++ } (F :: F ::[\,])) &  & \text{pela equa\c{c}\~ao }(2)\\
= & T :: (F :: ([\,] \text{ ++ } (F :: F ::[\,]))  &  & \text{pela equa\c{c}\~ao }(2)\\
= & T :: (F :: (F :: F ::[\,]))                          &  & \text{pela equa\c{c}\~ao }(1)\\
\end{array}
\]
\end{Example}

\begin{Definition}[\textbf{Expressões aritméticas}]\label{def:sem:Exp}
Uma maneira natural interpretar a linguagem $\TExp$ é ver cada termo como uma  expressão arimética sobre números naturais, envolvendo os operadores de adição ($+$) e multiplicação ($\times$). Com essa interpretação em mente, vamos definir uma função $\evalExp : \TExp \rightarrow \mathbb{N}$, que mapeia cada termo de $\TExp$ no valor resultante da avaliação da expressão aritmética correspondente. Essa função pode ser definida recursivamente, sobre a estrutura sintática dos termos de $\TExp$, tal como mostrado a seguir. A definição usa da função  $\llbracket\,\rrbracket : \Nat \rightarrow \mathbb{N}$, definida anteriormente.
\[
\begin{array}{lcl}
\evalExp\, (\tconst\, n)  & = & \llbracket n \rrbracket \\
\evalExp\, (\tplus\,e_1\,e_2) & = & \eval\,e_1 + \eval\,e_2 \\
\evalExp\, (\ttimes\,e_1\,e_2) & = & \eval\,e_1 \times \eval\,e_2 \\
\end{array}
\]
\end{Definition}
A função $\evalExp$ determina o valor da expressão aritmética representada por um termo da linguagem $\TExp$, conforme ilustrado pelo exemplo a seguir:
\[ \small{
\begin{array}{ll}
&\evalExp\, (\ttimes\,(\tplus\,(\tconst (\suc (\suc\,\zero)))\, (\tconst (\suc\,\zero)))\, (\tconst (\suc (\suc\,\zero)))) \\
= & \evalExp\, (\tplus\,(\tconst (\suc (\suc\,\zero))) (\tconst (\suc\,\zero))) \times \eval\, (\tconst (\suc (\suc\, \zero)))  \\
=  & (\evalExp\, (\tconst (\suc (\suc\,\zero))) + \eval\,  (\tconst (\suc\,\zero))) \times \evalExp\, (\tconst (\suc (\suc\, \zero))) \\
=  & (\llbracket \suc (\suc\,\zero) \rrbracket + \llbracket  \suc\,\zero \rrbracket) \times \llbracket \suc (\suc\,\zero) \rrbracket \\
=  & (2 + 1) \times 2 \\
= & 6 
\end{array}}
\]

Todas as defini\c{c}\~oes apresentadas nesta se\c{c}\~ao podem ser implementadas em uma linguagem de programação de uso geral. Em linguagens funcionais, a implementação seria praticamente uma transcrição das definições apresentadas. Neste texto, vamos utilizar o assistente de provas Coq para implementação das definições apresentadas. Mais adiante, vamos também utilizar Coq para provar propriedades das funções definidas. 
Na se\c{c}\~ao \ref{cap1:coq}, a seguir, você vai aprender a descrever, em Coq, a sintaxe e a semântica de linguagens, assim como definir outras funções sobre a termos de uma linguagem, com base na estrutura sint\'atica desses termos, tal como nos exemplos apresentados anteriormente.

\subsection{Exerc\'icios}

\begin{enumerate}
  \item Apresente a execu\c{c}\~ao passo a passo das seguintes express\~oes:
  \begin{enumerate}
    \item $\llbracket \suc\, (\suc\, (suc\,\,zero))\rrbracket$ 
    \item $\length\, (\zero :: \zero :: [\,])$
    \item $(\zero :: (\suc\,\, \zero) ::[\,])\text{ ++ }((\suc\,\,\zero) :: \zero :: [\,])$
  \end{enumerate}
  \item A operação de concatenação de duas listas foi definida recursivamente na Definição \ref{def:concat:lists}. Justifique que essa definição é uma fun\c{c}\~ao, mostrando que ela satisfaz  os critérios de totalidade e termina\c{c}\~ao.
  \item Dê uma defini\c{c}\~ao recursiva para a função $\textit{nsubtermos }: \TExp \rightarrow \mathbb{N}$ que, dada uma express\~ao aritm\'etica, representada como um termos de $\TExp$, retorna o número de subtermos dessa expressão. Justifique que sua definição é uma função, mostrando que ela satisfaz os critérios de totalidade e termina\c{c}\~ao.
  \item O objetivo deste exerc\'icio \'e que você compreenda porque defini\c{c}\~oes recursivas que n\~ao atendem os crit\'erios de totalidade e termina\c{c}\~ao n\~ao podem ser consideradas fun\c{c}\~oes. 
        Apresente exemplos de defini\c{c}\~oes recursivas que: 1) n\~ao atendem o crit\'erio de totalidade e 2) n\~ao atendem o crit\'erio de termina\c{c}\~ao. Por que essas definições n\~ao podem ser fun\c{c}\~oes?        
\end{enumerate}

\section{Introdu\c{c}\~ao ao Assistente de Provas Coq}\label{cap1:coq}

Um assistente de provas \'e uma ferramenta de software para auxílio no desenvolvimento de provas de teoremas, provas de propriedades de programas ou de circuitos integrados, etc. Essa ferramente inclui uma linguagem de programa\c{c}\~ao, que possibilita descrever  algoritmos e provas matem\'aticas. Nesta seção, introduzimos alguns conceitos relacionados à construção de programas e provas em Coq, com o objetivo de que você possa utilizar essa ferramenta para a implementação de provas apresentadas longo deste texto. Para uma descrição detalhada sobre o ambiente de desenvolvimento de Coq (CoqIDE), ou sobre sua linguagem de programação (Gallina), consulte a documentação disponível na página web \url{coq.inria.fr}, ou a bibliografia sugerida no final deste capítulo. 

\subsection{Representando Sintaxe em Coq}

A sintaxe de termos de uma linguagem pode ser representada, em Coq, por um tipo de dados da linguagem. O trecho de c\'odigo Coq a seguir ilustra um tipo de dados que denota o conjunto dos valores Booleanos, tal como a linguagem $\mathcal{B}$, definida anteriormente.

\begin{lstlisting}
Inductive Bool : Set :=
   | T : Bool
   | F : Bool.
\end{lstlisting}

Uma declaração de tipo de dados, em Coq, começa com a palavra chave \texttt{Inductive}, seguida do nome do tipo de dados e do universo ao qual o tipo de dados pertence, separados pelo símbolo \texttt{:}. Esse cabeçalho da declaração termina com o símbolo de definição \texttt{:=}, e é seguido da definição dos contrutores de valores do tipo de dados que está sendo definido. No exemplo acima, o nome do tipo de dados é \texttt{Bool}. O universo a que ele pertence é \texttt{Set}, que representa valores sobre os quais se podem efetuar c\'alculos. Os construtores de valores do tipo \texttt{Bool} são \texttt{T} e \texttt{F}, que representam os únicos elementos desse tipo. Cada construtor do tipo de dado corresponde a uma regra de definição da sintaxe de elementos de um dado tipo. Note que, para cada construtor, é também especificado o seu tipo.

A sintaxe do conjunto de n\'umeros naturais $\Nat$ \'e feita de maneira similar:
\begin{lstlisting}
Inductive Nat : Set :=
   | Zero : Nat
   | Suc  : Nat -> Nat.
\end{lstlisting}
O tipo \texttt{Nat} tem dois construtores. O primeiro, \texttt{Zero}, representa a constante $\zero\in \Nat$. O construtor \texttt{Suc} tem tipo \texttt{Nat -> Nat}, o que significa que  \texttt{Suc} é uma função, que recebe como par\^ametro um valor de tipo \texttt{Nat} e retorna um valor de tipo \texttt{Nat}. 

O tipo de \texttt{Suc} indica que \texttt{Nat} \'e um tipo de dado recursivo, isto \'e, ele \'e definido em termos de si pr\'oprio. Observe que qualquer valor de \texttt{Nat}, que seja formado pela constante \texttt{Suc}, possui como subtermo outro valor de tipo \texttt{Nat}. Por exemplo, o n\'umero $3$ corresponde ao seguinte elemento de $\Nat$: $\suc\,\,(\suc\,\,(\suc\,\,\zero))$ e à seguinte defini\c{c}\~ao em Coq:
\begin{lstlisting}
Definition three : Nat := Suc (Suc (Suc Zero)).
\end{lstlisting}
A palavra chave \texttt{Definition} introduz uma defini\c{c}\~ao de função n\~ao recursiva, sobre tipos quaisquer. Neste trecho de c\'odigo, \texttt{three} representa a fun\c{c}\~ao constante que sempre retorna \texttt{Suc (Suc (Suc Zero))} como resultado.

Uma função pode ser usada para definir outra função, tal como ilustra o exemplo a seguir, que define \texttt{five}, usando \texttt{three}: 
\begin{lstlisting}
Definition five : Nat := Suc (Suc three).
\end{lstlisting}

O conjunto de listas $\TList\,\TType$ pode ser definido, em Coq, como no exemplo a seguir: 
\begin{lstlisting}
Inductive List (T : Set) : Set :=
  | nil  : List T
  | cons : T -> List T -> List T.
\end{lstlisting}

No código Coq correspondente a este capítulo, definimos uma nota\c{c}\~ao mais conveniente para valores de tipo lista, de maneira que se possa escrever \texttt{[]}, ao inv\'es de \texttt{nil}, e \texttt{t :: ts}, ao inv\'es de \texttt{Cons t ts}. Desse modo, as \texttt{myList} e \texttt{myList'}, a seguir, s\~ao id\^enticas, mas \texttt{myList} usa a nova notação e \texttt{myList'} usa os construtores definidos para o tipo \texttt{List}.
\begin{lstlisting}
Definition myList' : List Bool := Cons T (Cons F nil).
Definition myList  : List Bool := T :: F :: [].
\end{lstlisting}

Finalmente, a  sintaxe de termos do conjunto $\TExp$, que representam express\~oes aritm\'eticas, pode ser definida, em Coq, do seguinte modo:
\begin{lstlisting}
Inductive Exp : Set :=
  | Const : Nat -> Exp
  | Plus  : Exp -> Exp -> Exp
  | Times : Exp -> Exp -> Exp.
\end{lstlisting}


Assim como para o caso de listas, também define também uma notação mais conveniente para que se possa escrever valores do tipo \texttt{Exp}, utilizando os operadores \texttt{(:+)} e \texttt{(:*)}, em lugar dos construtores \texttt{Plus} e \texttt{Times}, respectivamente. Desse modo, as expressões \texttt{myExp'} e \texttt{myExp}, definidas a seguir, são idênticas, exceto que \texttt{myExp} usa a nova notação e \texttt{myExp'} usa os construtores originais.
\begin{lstlisting}
Definition myExp' : Exp := 
      Plus (Const Zero) (Const (Suc Zero)).
Definition myExp : Exp := 
      (Const Zero) :+ (Const (Suc Zero)).
\end{lstlisting}

\subsection{Representanto Sem\^antica em Coq}

Conforme vimos na se\c{c}\~ao \ref{cap1:sem}, a sem\^antica de uma linguagem pode ser definida indutivamente, sobre a estrutura sint\'atica dos termos dessa linguagem. Além disso, para que essa defini\c{c}\~ao recursiva determine uma fun\c{c}\~ao semântica, ela deve satisfazer os crit\'erios de totalidade e termina\c{c}\~ao.

Em Coq, toda fun\c{c}\~ao (recursiva ou n\~ao) deve satisfazer os crit\'erios de totalidade e termina\c{c}\~ao. Essas restri\c{c}\~oes s\~ao fundamentais para que Coq possa ser 
utilizado como um verificador de provas. Se uma defini\c{c}\~ao n\~ao satisfaz  esses crit\'erios, é emitida uma mensagem de erro. 

Como primeiro exemplo, vamos escrever, em Coq, uma definição de semântica para o tipo
\texttt{Bool}. Como vimos na sec\c{c}\~ao \ref{cap1:sem}, podemos definir a sem\^antica para o conjunto $\Bool$ como uma função $\llbracket\,\rrbracket : \Bool \rightarrow \mathbb{Bool}$, que associa a $T$ o valor $1$, e associa a $F$ o valor $0$.
Essa função semântica pode ser definida, em Coq, sobre o tipo \texttt{Bool}, do seguinte modo:
\begin{lstlisting}
Definition BoolSem (b : Bool) : nat :=
  match b with
    | T => 1
    | F => 0
  end.
\end{lstlisting}
Esse trecho de c\'odigo define a fun\c{c}\~ao \texttt{BoolSem}, que recebe
como par\^ametro um valor \texttt{b}, de tipo \texttt{Bool}, e
retorna um n\'umero natural, isto é, um valor de tipo \texttt{nat}. Como a
sem\^antica é definida com base na sintaxe de valores do tipo \texttt{Bool}, é usado \emph{casamento de padr\~ao\/} para analisar a estrutura sint\'atica do par\^ametro \texttt{b}.  e ent\~ao retornar o resultado apropriado. Em Coq, o casamento de padr\~ao \'e feito usando a constru\c{c}\~ao \texttt{match}, que permite definir um conjunto de equa\c{c}\~oes, uma para cada possibilidade sint\'atica do valor analisado. Note que Coq exige que todo \texttt{match} obede\c{c}a o crit\'erio de totalidade, isto é, as equa\c{c}\~oes devem cobrir todas as possibilidades de valores do tipo analisado.

Para a fun\c{c}\~ao \texttt{BoolSem} a totalidade \'e facilmente obtida estabelecendo-se uma equa\c{c}\~ao para cada um dos valores do tipo \texttt{Bool}.

O exemplo a seguir define a sem\^antica do tipo \texttt{Nat}. Como
este tipo \'e recursivo, sua fun\c{c}\~ao sem\^antica é tamb\'em definia recursivamente.
Em Coq, definimos fun\c{c}\~oes recursivas utilizando o comando \texttt{Fixpoint}.
 
\begin{lstlisting}
Fixpoint NatSem (n : Nat) : nat :=
  match n with
    | Zero  => 0
    | Suc n' => 1 + NatSem n'
  end.
\end{lstlisting}

A função semântica \texttt{NatSem} tem como parâmetro um valor \texttt{n}, do tipo \texttt{Nat}. Conforme especificado pelo casamento de padrão usado na definição de \texttt{NatSem}, esse valor pode ser de um dos dois seguintes tipos: \texttt{Zero}, ou \texttt{Suc n'}, para algum valor \texttt{n'}, do tipo \texttt{Nat}. Uma variável usada em um casamento de padrão, tal como \texttt{n'}, no padrão \texttt{Suc n'}, casa com qualquer valor. Por exemplo, na avaliação da expressão \texttt{NatSem (Suc (Suc Zero))}, o argumento \texttt{(Suc (Suc Zero))} casa com o padrão \texttt{Suc n'}, sendo o valor \texttt{(Suc Zero)} associado à variável \texttt{n'}. Desse modo, na chamada recursiva, o argumento de \texttt{NatSem} será \texttt{(Suc Zero)}. 

Note que a definição recursiva de \texttt{NatSem} \'e total, pois todo valor de tipo \texttt{Nat}, ou \'e igual a \texttt{Zero}, ou é igual a \texttt{Suc n}, para algum \texttt{n} de tipo \texttt{Nat}). Além disso, a recursão sempre termina, pois, na chamada recursiva, o  n\'umero de constantes \texttt{Suc} presentes no termo passado como argumento é decrescido de 1, eventualmente reduzindo o termo ao caso base \texttt{Zero}.

Os exemplos a seguir ilustram a implementação, em Coq, de funções definidas sobre listas. A função \texttt{length} recebe como argumento uma lista e retorna o número de elementos dessa lista. A função \texttt{app} recebe como argumentos duas listas e retorna a lista obtida concatenand-se a segunda lista depois da primeira. 

\begin{lstlisting}
Fixpoint length {T} (l : List T) : nat :=
  match l with
    | []      => 0
    | t :: ts => 1 + length ts
  end.

Fixpoint app {T} (l l' : List T) : List T :=
  match l with
    | []      => l'
    | t :: ts => t :: (app ts l')
  end.
\end{lstlisting}

Observe que a defini\c{c}\~ao de cada uma dessas fun\c{c}\~oes é uma simples 
tradu\c{c}\~ao, para Coq, da definição apresentada na se\c{c}\~ao \ref{cap1:sem}.

Como último exemplo, vamos definir a função \texttt{head}, que recebe como parâmetro uma lista e retorna a cabeça da lista. No caso em que a lista passada como argumento é vazia, a cabeça da lista não é definida. Para que a definição satisfaça o critério de totalidade, vamos definir a função \texttt{head} com um primeiro parâmetro adicional -- \texttt{default} -- que especifica o valor a ser retornado pela função no caso em que a lista passada como argumento é vazia. A definição da função \texttt{head}, em Coq, é apresentada a seguir.

\begin{lstlisting}
Definition head {T} (default : T) (l : List T) : T :=
  match l with
  | nil => default
  | h :: t => h
  end.
\end{lstlisting}

Essa breve introdução a Coq ilustra como definir sintaxe e semântica de linguagens neste sistema. Nos próximos capítulos vamos abordar um pouco mais sobre os recursos dessa ferramenta, de maneira que ela possa ser usada como um recurso did\'atico adicional para o aprendizado do conte\'udo de Matem\'atica Discreta.

\subsection{Exerc\'icios}

\begin{enumerate}
    \item Escreva, em Coq, uma definição da fun\c{c}\~ao \texttt{evalExp}, que calcula o valor de uma express\~ao aritm\'etica. Essa função tem como parâmetro um valor do tipo \texttt{Exp} e retorna como resultado um valor do tipo \texttt{nat}, o tipo correspondente a n\'umeros naturais, em Coq. 
    \item Defina, em Coq, a função \texttt{tail}, que recebe como parâmetro uma lista, e retorna a cabeça dessa lista. Note que, se a lista passada como argumento for vazia, isto é \texttt{nil} (ou \texttt{[\,]}), a cauda é a própria lista vazia.
        \item Defina, em Coq, a função \texttt{last}, que recebe como parâmetro uma lista, e retorna o último elemento da lista. Assim como no caso da função \texttt{head}, essa função não seria definida no caso em que a lista é vazia. Esse problema deve ser evitado tal como foi feito no caso da definição da função \texttt{head}, ou seja, incluindo na definição um parâmetro adicional, que especifica o valor a ser retornado pela função no caso em que a lista passada como argumento for vazia. 

\end{enumerate}

\section{Notas Bibliogr\'aficas}

Conceitos de sintaxe e sem\^antica s\~ao pervasivos em Ci\^encia da
Computa\c{c}\~ao, e s\~ao abordados mais detalhadamente em livros sobre sem\^antica
formal de linguagens de programação \cite{Winskel93}, teoria de linguagens formais \cite{Sipser12, Hopcroft06} e constru\c{c}\~ao de compiladores \cite{Aho86}.

Coq \'e, atualmente, o mais maduro assistente de provas baseado em
teoria de tipos e \'e empregado com sucesso em diversos projetos
industriais e cient\'ificos. A página web de Coq, disponível em \url{coq.inria.fr} provê uma extensa documentação sobre essa ferramenta, inlcuindo tutoriais e manuais de referência. Diversos livros apresentam também uma introdu\c{c}\~ao \`a utiliza\c{c}\~ao a Coq. O leitor interessado em aprofundar seus
conhecimentos sobre Coq, ou sobre seu uso em especificação formal e prova de propriedades de software,tais como \cite{coqart,Pierce12,Coqrefman}.
